當代高僧大德對淨空老法師的評價

當代高僧大德對淨空老法師的評價

1、趙朴初居士 眼裡的淨空老法師

我和淨空法師是多年相識相知的老朋友了，雖然我今日因遵醫囑，住院靜養，未能前往共襄盛舉，但是我仍願分享法喜，並衷心祝願活動圓滿成功，祝願淨空法師在北京參加國慶觀禮期間悉皆順遂、六時吉祥！——摘自趙老對大藏經贈送儀式的賀詞

朴老聽到人家要去讀書非常高興，我去年五月曾去見他老人家，提起淨空法師，朴老站起來合掌，說是了不起的大法師。我請他做居士林的名譽林長和淨宗學會的名譽會長，他推說居士林我應該做，我很喜歡居士林；但淨宗學會是淨空法師在那邊講經說法，我什麼資格去做顧問做名譽會長？我又請他做培訓班的顧問，他（指趙老）說「他是大法師（指淨空老法師），我不行啊」，我說「不可以，你要指點一下，有時候我們在家人，法師講經一些組織、一些手續不會辦，請您老人家慈悲」，他才答應說「這樣好吧！」。你去中國提到趙朴老的名字人家都很恭敬，而他看到每一位法師也一定合掌。——李木源居士

2、本煥長老 熱情招待、並啟請淨空老法師講經

「九０年代，我曾經到廣州兩次，本煥老和尚請我在光孝寺講經，他招待我吃飯，素席很豐盛。我跟老和尚說這些素菜要浪費很多錢財，實際上並不好吃。他問我：法師，你喜歡吃什麼？我說：我喜歡吃青菜。第二天，人工的料理沒有了，桌上十個菜全是綠的，像菜園一樣，那個味道真的不一樣，我幾十年在外國，沒有吃到那麼鮮美的青菜。」——摘自淨空老法師講經

八年前，淨空老法師到弘法寺講開示，本煥老和尚親自迎領到講堂，並坐在旁邊聽講。這是很多人都看到的。——某佛弟子

3、黃念祖老居士 眼裡的淨空老法師

黃念祖老居士在《旅美雜談》 中說：「這個人（指淨空老法師）是如何呢？鄭頌英居士(鄭老乃上海大居士)來信告訴我說：「這個人是辯才無礙了」。先前對於他，我沒有多少了解，而上海鄭頌英居士知道，說這個人講禪、講淨土，是辯才無礙了！在美國當地，我當時也聽到過這話，說是他先前講法前還要作個預備，後來就不用預備了，講什麼都是自然流出了。我當時聽到這話，只覺得這是弟子們對於自己師父的一種贊揚的話，所以沒有十分留意。等聽到鄭頌英也有這個說法，才算就真是知道了。這是一位大德！」

「這個女士很有智慧。她自己就體會到了，這四句裡是有所欠缺的。由此可見，他們這些人的可貴之處，而且是在這個導師（指淨空老法師）領導之下的結果。回來之後才更多地了解了這個淨空法師。在美國當時，當然這一個因緣關系我是明白的：他是台灣李炳南的弟子。這個李炳南在台灣完全成一個權威了，講《易經》、講佛法……領導三個團體，大家都是一致敬仰他，九十多歲往生的，他也是夏(蓮居)老師的學生，也就是我舅父梅光羲居士的學生。而淨空法師又是李炳南的弟子，後來出家作了和尚。」

據說有一比丘尼曾在黃老面前說起淨空法師的過失，黃老卻說淨空法師禪定力很深，念佛功夫好，度生事業功德大之類的話，並無半句貶損之言。

4、茗山老法師 眼裡的淨空老法師

淨宗學會的導師－－淨空法師，不僅德高望重，而且學識非常的淵博。唯其淵博才能夠一門深入，唯有一門深入才能學識淵博，這也是值得我們贊嘆、隨喜的。

台灣淨空法師與我雖我不相識，但互相仰慕已久，今日專誠來訪，我極為歡迎。先以八個果碟招待吃茶，後以十幾樣蔬菜設齋，真誠款待。——《茗山長老日記》

5、慧律法師 評價淨空老法師

「這個講堂（文殊講堂）以前曾經請過淨空法師來上過課，這淨空法師我們要給他鼓掌！淨空法師絕對是一個正知正見的法師，他叫你念佛，講《無量壽經》是正確的，你們要好好親近他，所以你們請他來演講是你們大眾的福報，是大家的福報。」——慧律法師文集

6、聖嚴老法師 眼裡的淨空老法師

在訪問新加坡期間，原先沒有到各寺院拜訪的計劃，原因有二：一是不想打擾他們，新加坡的佛教界人情味特別濃厚，遇到遠客拜訪，一定會請吃飯、送供養，十七年前就有過這樣的經驗。二是我的身體真的很虛弱，不宜有太多的訪問活動，不僅僅是坐車，光談話就夠累人的。

可是有兩位法師我不得不去，第一位是現任佛教總會會長隆根長老，……。第二位是我一同受戒的戒兄淨空法師，雖然他提倡淨土宗，我提倡禪法，我們兩人在法義的認知上或大什麼偏重偏輕之處，但我一向對他很尊敬，因為他真是一位現代的法匠。首先在台灣成立華藏圖書館、華藏講堂，以及佛陀教育基金會，後來又到全世界開創淨宗學會，在中國大陸全力弘揚淨土法門，估計有幾佰萬人受到他的教化。近四年來定居新加坡，訓練了一批又一批的講經弘法青年人才，所以我應該去看看他；特別是在我閉關期間，他替我找全了《弘一法師三十三種律學合刊》借給我研究，這是我永生感激的事。目前他每天對著十幾位中國大陸去的年青比丘講《華嚴經》，他們都是各佛學院的教師和負責人，將來他的影響之大，無可限量，同時也透過科技網路設施，把他的開示立即傳達到世界各地，據他自己說，進入他的網站，每天有五萬人次以上，像他這樣的弘化功能，是我所敬佩的事。

7、索達吉堪布 評價淨空老法師

大家應該知道，淨空法師對漢傳佛教的淨土宗貢獻非常大，以前雖然對密宗有些看法，但現在他老人家也常宣揚密宗大德的功德。

我們想一想，有多少人依靠淨空法師而趨入佛門？有多少人依靠淨空法師而精進念佛？淨空法師的弟子裡又有多少人臨終顯現往生跡象？

雖然我們凡夫人不一定敢肯定淨空法師就是什麼什麼果位，但是他一定具足善知識所需要具備的條件：廣大的菩提心。否則就像上面上師所言，普通人恐怕沒有這樣的能力。

——索達吉上師講解《弟子規》

8、大寶秋央珠扎仁波切 評價淨空老法師

某位密宗弟子請教秋央珠扎仁波切時，上師主動提到了淨空法師。上師稱贊淨空法師為漢傳淨土法門的一代宗師，認為淨空法師對於漢傳淨土法門的解釋已經到了當代最圓滿的程度。

9、昌臻法師 常常引用淨空老法師的說法

在1996年佛七總結時，他（指昌臻法師）說：「淨空法師說：教理不明，修行就不得力，說個不好聽的話，就是盲修瞎練，一定要懂理，否則不能成就。凡夫終日忙碌，應酬既多，回家又不攝心靜慮。雖然每日早晚兩課，而心中未曾一刻安寧，盡管念佛，妄念依然壓倒正念（就是念佛的心）；也從不體會到離一切相（就是我相，人相，眾生相，壽者相），修一切善法等道理。因之，修行多年，仍然心隨境轉，自己做不了主，得不到佛法的益處。」

（昌臻法師引用淨空法師的話）當代的淨宗大德淨空法師也說：「學佛是修心。修正行為容易，修心難啦！」淨空法師還說：「修行不是一天到晚念經、念佛、磕頭，不是在形式上，那是做的表面工夫，在起心動念處下工夫。念頭才起，就轉成佛號，這叫做從根本修。」

10、達真堪布 引用淨空老法師的說法

我們都聽過淨土宗的淨空法師的講法，他也講菩提心，他講的菩提心是什麼？他講的不是世俗菩提心，而是勝義菩提心，清淨平等，直接讓你發清淨心、平等心，在這樣的基礎上念佛念到一心不亂，統統放下。這誰能做到呢？能修持這個法的人是真正有修行的人、特別有福報、有根基的人，也就是大圓滿法裡講的利根者。

現在很多人連斷惡行善都不會，不懂什麼叫行善、什麼叫斷惡。淨土法門的淨空法師也講了，《弟子規》是世間法的基礎，斷十種惡業、行十種善業是出世間法的基礎，在這個基礎上才可以念佛。

很多很多人根本沒有找到方向，根本沒有找到目標，還在那邊糊裡糊涂的，還覺得自己很有知識似地耍聰明。耍吧，最後耍的就是你自己，還要耍到什麼時候？什麼叫皈依？什麼叫行善斷惡？連這些都沒有做到。行善斷惡是出世間法的最低的、最起碼的基礎。淨空老法師講的太對了。連這個都沒有做到，還想解脫成佛，這是不可能的事。

11、星雲法師 評價淨空老法師

還有淨空法師，他在台北有好幾處講座，這次也為了成就你們的學佛，而從台北趕來這兒給各位同學講課。——《星雲大師講演集》

12、聖輝法師 眼裡的淨空老法師

九七年淨宗三大慶，聖輝法師來新加坡參加，他目前是中國佛教協會副會長，也是中央人大代表，他是仁德法師的徒弟，目前是南普陀的方丈，也是湖南佛教協會會長，他來的時候要跟淨空法師交流，跟我說「第一個我（指聖輝法師）要見的人是淨空法師」。師父（指淨空老法師）聽了說「不行，應該是我去拜訪他，而不是他來見我。」於是我們就去光明山看聖輝法師，那天師父（指淨空老法師）和聖輝法師從八點多講到十一點多，他還不夠，第二天又來找師父。第二天早上來找師父，談了一整天，思想整個改變，他跟我講「木源，我要保送幾個來新加坡學習，我跟淨空法師一席談，我對整個佛法，要怎樣辦佛學院，我很清晰了，我知道走什麼路。」——李木源居士

13、靜波法師 評價淨空老法師

有人說，淨空法師錯了，他總是說淨土法門如何如何好。淨空法師沒錯，他要是不說淨土法門好，誰還去學淨土法門呀？是你錯了。其實淨空法師講了很多別的經典，你只是不知道而已。——摘自靜波法師開示

14、印海法師 評價淨空老法師

我記得兩年前星雲法師來這個地方演講，也請我講兩句話，今天又請到淨空老法師來這個地方講經。這兩位是近代佛法的法將，一位是弘揚禪宗法門，一位是弘揚淨土法門，他們二位長老對於近代佛教的宣傳，可以說真正是替佛宣揚，是諸佛的化身。

這二位法師真是偉大！我們不要談星雲法師，像在座的淨空老法師，他的偉大處並不是在洛杉磯這邊偉大，他的偉大是在國際方面，從新馬地區，乃至今天他把佛法遠遠的向大陸宣傳。

15、密宗弟子評價

我接觸的紅、黃兩教的大成就者都肯定淨空法師是淨土宗的大德。

我還聽到一位紅教大法王對此作的開示，因為某些人對淨宗弟子私下說淨空法師是阿彌陀佛化身有疑問，法王就說：能勸導一億人念佛的人就是阿彌陀佛的化身。

16、圓真法師 評價淨空老法師

中國佛學院以前有個圓真法師，現在普陀山，他們稱他作普陀山的佛學活字典，他對佛學研究之精，你要講到任何一部經，他都知道，你只要念出一句，他就能說出是哪一部經在哪一頁哪一段，他都很熟，辯才無礙。

可是他來到新加坡，聽了淨空法師的卡帶，那一天他帶了很多回去，有四五箱之多，到關口不通過，他抱著那些卡帶不放。妙善法師請他放下，他不肯，說我要抱著這個走。結果後來商量，留下了兩箱，他還是叫他們想辦法拿回來。一拿到普陀山，他關了門就聽，別人跟他借，他舍不得，「弄壞有沒有得賠？這個是法寶，沒得借，我要聽」。他每天就念《無量壽經》，他來新加坡觀音救苦會，林義豐居士請他講經，他對醫學有非常深的研究，對佛學也非常有研究，很多醫師跟他辯，沒有一個能辯贏他，是佛學、醫學都非常好的法師。

可是我第二年去到普陀山，他說「李居士，現在我不講佛學了，我專念《無量壽經》專念佛號，我聽了淨空法師講經的卡帶，才了解那才是真正的佛教。以前我學得太雜了，我不要」。你看他的學問有多好，隆根法師是他（圓真法師）的學生，這邊隆根法師要披衣去跟他頂禮，演培法師還叫他老學長。演培法師說「木源，你要請這個，這個人了不起」。

可是第二年我（李木源居士）去的時候，他跟我講，他說李居士，我經過試驗《彌陀經》裡面說「若一日、若二日……若七日」一直念佛，他說：這七日七夜應該是不可以吃，不可以睡，事實上到底行不行呢？他說我去求妙老，請他慈悲給我一個房間，我拿幾桶水進裡面，決定念佛七日七夜不吃不睡，只喝水。我跟他們講，如果我往生的話，把我化掉，不管；如果我七天後能夠出來，那我就證實經上講的若一日到若七日不停念佛，事實真正能夠作得到。結果七天後，他出僚房，滿臉紅光，你看園真法師變了一個人。紹松曾看過他，整個人滿臉紅光。

園真法師出來三個星期後，他就想我能夠念佛七天七夜，是否也能二十一天？這可能是一種妄想，不實在吧！可是他說我也要試，關了門念了二十一天，出來身體非常好。他跟我講他才真正悟到「禪悅為食，法喜充滿」，念佛就是一心不亂念，什麼都不想，很容易過活。

他整天就是坐在那邊念佛，一句佛號不間斷。他很希望見到淨空法師，叫我請淨空法師回去，他今年八十三歲了，身體非常好，整天一句佛號不間斷。他說誰敢講淨空法師講的是錯的，我要跟他辯論，我可以證實。我原本是研究佛學的，我只是研究不是學佛，我這幾年才剛剛開始跟淨空法師學佛。

索達吉堪布:觀淨空法師...為佛的化現(頂禮！感恩淨空法師！)索達吉堪布上師開示同修疑問

——請問淨空老法師是不是具德的善知識？

問：淨空老法師在漢地影響非常大，但近年來許多人對他很有非議，請問他是不是具德的善知識？

答：「哪個是善知識、哪個不是善知識，我沒有這種辨別智慧。但淨空老法師這麼多年來，非常地慈悲傳授了淨土宗法要為主的許多教言，讓世界上很多人對淨土法門產生信心，這是不可否認的事實。

至於他早期對密法有些不同看法，以及對一些法師的見解有直接或間接的駁斥，這對我個人來講，全部都觀清淨心，把所有這些法師都當作佛的化現。當然，有必要的時候，為了澄清自宗，建立清淨的佛教見解，我們也可以互相辯論、探討，這在佛教中是允許的。但作為學佛的人，最好不要評論誰是邪知識、誰是魔知識，否則，以講經說法的法師為對境這樣稱呼，很擔心會造惡業。

所以大家應該觀清淨心，看到任何一位對佛教、對眾生有貢獻的高僧大德，盡量要看他們的優點。至於自己不能理解的地方，最好是去慢慢觀察，這樣的話，逐漸可能會了知他們的甚深密意。」

[另]:

記得索達吉堪布上師在講解《弟子規》行將結束時說：

在世間所有書籍中，這本《弟子規》，確實很有功德、很有加持，因為它改變了世界上許多人，給他們種下了善根種子。這並非一件容易的事，如果不是聖者，普通人恐怕寫不出這樣的論典，即使寫了，後人也不一定如此重視。所以，我認為，作者肯定具有非常廣大的願心。

結語：

顯教的高僧大德，有一部分往往是在圓寂後才示現出他們是哪一位聖者乘願再來的，這樣的例子比比皆是，大家肯定也都看過的。有些大德聖者住世時遭受到嚴重的誹謗，甚至是嘲笑，布袋和尚就是如此，直到他圓寂時念出的偈子，世人才曉得他是彌勒菩薩化身。

眾生的福報太淺了，所造業障卻是大過無數須彌山的堆積，豈不痛哉？？？

阿彌陀佛

佛

樓主又唔理我啦
又睇唔到啦
又上網查啦
又叫人打電話問啦

淨空晚年又再用心支持 提倡「男女雙修」的密宗喇嘛教，所以如此的不辨佛法正、邪的 出家大名師，會是 佛陀所說的「出家人」嗎？會是佛弟子可以追隨依止的「善知識」嗎？

你咁偉大推廣
不如幫各巴打雙修
渡人出苦海啦

你咁叻咁偉大

唔識叫人自己查
查咗啦

淨空話可以雙修喎
你係咪先？

《大般湼槃經》卷七：

佛告迦葉：我般湼槃七百歲後，是魔波旬漸當壞亂我之正法。譬如獵師身服法衣，魔王波旬亦復如是，作比丘像比丘尼像優婆塞優婆夷像，亦復化作須陀洹身，乃至化作阿羅漢身及佛色身。魔王以此有漏之形作無漏身，壞我正法。

《佛藏經》卷中：

舍利弗，如來在世三寶一昧，我滅度後分為五部。舍利弗，惡魔於今猶尚隱身，佐助調達，破我法僧，如來大智現在世故，弊魔不能成其大惡。當來之世惡魔變身作沙門形，入於僧中，種種邪說。令多眾生入於邪見，為說邪法。

樓主是否魔波旬

樓主是否曲解佛法 ？

樓主推廣淨宗定淨空宗？

樓主是否懂雙修但不肯教渡眾巴打？

「似是而非」的「相似佛法」及「附佛外道」～「淨空法師」即是 佛所說的「外道弟子」

破外道佛法~淨空法師是外道

A）

淨空法師即是 佛所說的「外道弟子」

淨空法師說：“畜生通人情，植物通人情這一切眾生有沒有見聞覺知？有，不但一切人有，一切動物有，一切植物有，一切礦物也有。”——大方廣佛華嚴經（第一一二一卷）2003/10/16 澳洲淨宗學院

淨空法師說：“為什麼你不吃動物，你還吃植物？當然一個真正仁慈的人，植物也不吃。不但不可以傷害人，動物、植物，乃至於礦物都不能夠傷害，為什麼？統統有果報。”——《太上感應篇 246集》

澳門的一位同修問：“植物細菌會不會輪迴？” 淨空法師答：“植物與細菌也是生物。特別是植物，靈性很高啊。你只要細心去觀察，你去試驗，你就能夠測出來。花，你對它好，你常常讚美它，它開得就很新鮮，香氣好，開得時間長久。如果你討厭它，不喜歡它，它很快就謝調了。它真有感應啊，這個是太平常的事情了，樹木花草統統有靈性。“那你說它有沒有輪迴呢？應該有。細菌我們現在還沒有發現，但是植物有。——學佛答問（答香港參學同修之二） （共一集）2004/7/30香港佛陀教育協會

“穀米草木無命無我。非眾生數。若有能作如是說者。是我弟子。若不能者。當知即是外道弟子。如是經律是佛所說。若有隨順魔所說者。是魔眷屬。若能隨順佛所說者。是名菩薩。”

“我說四大無有壽命。若有經律作是說者。是名佛說。若有隨順佛所說者。當知是等真我弟子。若有不隨佛所說者是魔眷屬。若有隨順佛經律者。當知是人是大菩薩。”——
摘自《大般涅槃經》

“若於所知知遍圓故。因知立解。十方草木。皆稱有情。與人無異。草木為人。人死還成十方草樹。無擇遍知生勝解者。是人則墮知無知執。婆吒霰尼執一切覺成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第四計圓知心。成虛謬果違遠圓通。背涅槃城生倒知種。”
摘自《楞嚴經》

B)由於淨空大大的影響著一般善良的學佛人，所以不得不在臉書貼出以下文章以正視聽：

淨空法師即是 佛所說的「外道弟子」
淨空法師即是 佛所說的「外道弟子」
淨空法師即是 佛所說的「外道弟子」

一)

淨空法師即是 佛所說的「外道弟子」

二) 如果像 淨空 所說 這樣：
1「淨空法師說：“畜生通人情，植物通人情這一切眾生有沒有見聞覺知？有，不但一切人有，一切動物有，一切植物有，一切礦物也有。”——大方廣佛華嚴經（第一一二一卷）2003/10/16 澳洲淨宗學院

2淨空法師說：“為什麼你不吃動物，你還吃植物？當然一個真正仁慈的人，植物也不吃。不但不可以傷害人，動物、植物，乃至於礦物都不能夠傷害，為什麼？統統有果報。”——《太上感應篇 246集」

請問我們如何能夠 生存 在這世界上？如何有「道器」來學習佛法、來行道呢？

怪不得 佛陀開示道：
《大般涅槃經》卷7〈如來性品 4〉：「穀米、草木、無命無我，非眾生數。』若有能作如是說者，是我弟子。若不能者，當知即是外道弟子。如是經律是佛所說。若有隨順魔所說者，是魔眷屬；若能隨順佛所說者，是名菩薩。」

三) 所以親近 淨空 的是 佛陀於上述經典所說的外道、魔眷屬，不可不慎選「善知識」來學習佛法，而一定要遠離惡知識；當然淨空 的勸進人們在五濁惡世往生 極樂世界，這是我們隨喜讚歎的地方；但是到 「極樂世界」並不是就立刻成佛了，仍是要隨 阿彌陀佛來學習大乘了義佛法，然後才迴入娑婆度有情。
１
✪聞熏佛法正知見～到極樂世界後，尚非完全等於已出三界生死輪迴。

２
♥平實心語～誰說極樂世界沒有是非？

３
✪般若信箱～往生極樂世界後，就可以不受報了嗎？

四) 淨空晚年又再用心支持 提倡「男女雙修」的密宗喇嘛教，所以如此的不辨佛法正、邪的 出家大名師，會是 佛陀所說的「出家人」嗎？會是佛弟子可以追隨依止的「善知識」嗎？
1
■淨空法師說 「密宗」的「阿彌陀佛」懷裡頭抱的「明妃」，那個清淨叫「真清淨」？ 您認為這是 佛陀所傳的「正法」嗎？

2
㊣快樂的學佛～學佛就是不想被騙《淨空是大喇嘛的親傳弟子，乃當前謗佛毀法的主力》

五)
㊣快樂的學佛～淨空組織在大陸已完全被封殺禁制（公告）

六)
●妙供～「破邪顯正」就是破除邪法，顯示正法。

淨空條垃圾奶共失敗 成日都話中國傳統文化最有益 為當今習近平大聖人
中共唔受佢果套 封殺埋呢d邪魔外道無得傳教

淨空承認自己是黃門

黃門沒有出家資格

樓主是否跟錯師？

定係樓主又視而不見

不肯面對事實？

hi拳四郎

我認為淨空是邪師，做的很大的邪師。他起步台灣華藏圖書館，據説與館主女居士韓英不清不楚，他曾説受韓英折磨。現在華藏圖書館一直嚴厲揭露淨空。。針對男女關係傳言，他曾經在新加坡為了澄清，自爆自己是天閹，而黃門和重疾釋迦佛是有戒律不允許出家的。。

他在講座説2012大災難要來臨，結果沒來，他又説是大家唸佛轉化了。。

他把陳曉旭的錢私吞了，陳曉旭他爸要不回來，他説陳曉旭不聽話沒有信心所以不能往生，後來又改口説她走的時候很有瑞象。。

他在新加坡居士林呆了些年，後來被林長木源終於看穿，趕走了，現在新加坡居士林請的是大安法師，大安法師糾正了淨空的錯誤宣傳。。

淨空的徒弟，劉素雲，宣揚淨空是阿彌陀佛再來，但是要知道，佛菩薩來到這個世界一旦被識破，是立即要離開的，更不用説徒弟暗示宣揚了。劉素雲還説她姐姐是觀世音菩薩。簡直是不怕下地獄，其言行錯誤百出。。

還有齊素雲，更是一個可怕的人，在東天目山盤踞，欺騙奴役很多人，據説還有很多不幸死亡的人，被她強説成往生了，就地火化。。淨空已經成了一個集團了，影響力很大，包括九華山寺院據説很多都被他控制了經濟，必定他們都是魔子魔孫，末法時期眾生業障深重，畢竟會有親近他們的，但是若有善根，不會被他所欺騙。

樓主又睇唔到

唔解釋啦？

定係叫我上網查
或者打電話問功課呢

樓主封鎖我最好
你每開一個新post
就幫你一齊覆

唔知你會唔會賺到0.5呢

阿彌陀佛法喜充滿

你推崇的淨空咁鍾意中國文化
送返你兩句

《論語‧為政》：
子曰：「學而不思則罔，思而不學則殆。」

唔該你讀熟啲經文
用心用腦思考下

唔好誤人子弟遺害蒼生